\documentclass[french]{exam}
\input{ ~/Nextcloud/cours/preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ~/Nextcloud/cours/preambules/style_act.tex }
\header{\textbf{Chapitre O3.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE1.} Les lois de l'électicité}
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Mesurer une tension, une intensité}
  \comp{RÉA}{Réaliser un circuit à partir de son schéma}
\end{competences}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{contexte}
    Les lois de l'électicité on été introduite au collège. En classe de seconde, il s'agit
    de les formaliser de manière à les rendre plus générales.
    
    \textbf{Objectifs : } Comprendre et utiliser la loi des mailles et la loi des nœuds.
\end{contexte}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=.3]{multiprises}
\end{minipage}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
% \begin{docs}
%   \doc{Les grandeurs en électricité}
%   \begin{itemize}
%     \item La \emph{tension électrique} aux bornes d'un dipôle se note $U$ et s'exprime en
%     volt (V).Elle se mesure à l'aide d'un Voltmère, branché \emph{en dérivation.}
%     \item L'intensité du courant électrique qui circule se note $I$ et s'exprime en
%     Ampères (A). Elle se mesure avec un ampèremètre branché \emph{en série.}
%     \item La résistance d'un conducteur ohmique se note $R$ et s'exprime en Ohm (\si{\ohm}).
%   \end{itemize}
%   %
%   \doc{Les lois de l'électricité}
%   \textbf{La loi des nœuds}
  
%   Dans un circuit électrique, la somme des intensités qui arrivent sur un nœud est égale à
%   la somme des intensités qui en repartent.

%   \vspace{.3cm}
%   \textbf{La loi des mailles }
%   \begin{itemize}
%     \item Dans une maille orientée, la somme des tensions est nulle.
%     \item On affect un signe <<->> aux tensions qui sont dans le sens inverse du parcours
%     de la maille.et <<=>> à celles qui sont dans le même sens.
%   \end{itemize}

%   \vspace{.3cm}
%   \textbf{La loi d'Ohm}

%   La tension électrique $U$ aux bornes d'une résistance $R$ est \emph{proportionnelle} à
%   l'intensité du courant électrique qui la traverse.
%   \[
%     U = R \times I
%   \]
%   %
%   \doc{Description d'un circuit électrique}
%   \begin{itemize}
%     \item \textbf{Nœuds : } point d'un circuit d'où partent au moins trois fils.
%     \item \textbf{Branche :} portion de circuit située entre deux nœuds.
%     \item \textbf{Maille :} ensemble de branches formant un circuit fermé.
%   \end{itemize}
% \end{docs}
% \begin{minipage}{.45\linewidth}
  \begin{docs}
    \docL{Les grandeurs en électricité}{grandeurs}
    \begin{itemize}[leftmargin=*]
      \item La \textbf{tension électrique} aux bornes d'un dipôle se note $U$ et s'exprime en
      volt (V).Elle se mesure à l'aide d'un Voltmère, branché \textbf{en dérivation.}
      \item \textbf{L'intensité} du courant électrique qui circule se note $I$ et s'exprime en
      Ampères (A). Elle se mesure avec un ampèremètre branché \textbf{en série.}
      \item \textbf{La résistance} d'un conducteur ohmique se note $R$ et s'exprime en Ohm
      (\si{\ohm}).
    \end{itemize}
  %
  \docL{Description d'un circuit électrique}{description}
    \begin{itemize}[leftmargin=*]
      \item \textbf{Nœuds : } point d'un circuit d'où partent au moins trois fils.
      \item \textbf{Branche :} portion de circuit située entre deux nœuds.
      \item \textbf{Maille :} ensemble de branches formant un circuit fermé.
    \end{itemize}
    % 
    \docL{Les lois de l'électricité}{lois}
    \textbf{La loi des nœuds}
  
    Dans un circuit électrique, la somme des intensités qui arrivent sur un nœud est égale à
    la somme des intensités qui en repartent.
    
    \textbf{La loi des mailles }
    \begin{itemize}[leftmargin=*]
      \item Dans une maille orientée, la somme des tensions est nulle.
      \item On affect un signe <<->> aux tensions qui sont dans le sens inverse du parcours
      de la maille.et <<=>> à celles qui sont dans le même sens.
    \end{itemize}
  
    \vspace{.3cm}
    \textbf{La loi d'Ohm}
  
    La tension électrique $U$ aux bornes d'une résistance $R$ est \emph{proportionnelle} à
    l'intensité du courant électrique qui la traverse.
    \[
      U = R \times I
    \]
  \end{docs}
%
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}[leftmargin=*]
      \item 2 multimètres
      \item LED bleu et rouge
      \item Résistances de \SI{330}{\ohm} ($R_\text{B}$) et \SI{220}{\ohm} ($R_\text{R})$
      \item générateur de \SI{6}{\V}
      \item fils de connection : 3 noirs, 10 rouges
    \end{itemize}  
  \end{multicols}
\end{materiel}
% -------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{\travail}
On étudie le circuit suivant:

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[rmeter, t=G, *-*, v^>=$U_\text{G}$] (5,0)
    to[short,-*, i=$I$] (5, -2)
    to [R, i>^=$I_\text{V}$, label=$R_\text{V}$, v=$U_{R_\text{V}}$] (2,-2) to [empty led,
    -*, v=$U_\text{V}$] (0,-2)
    -- (0,0);
    \draw (5, -2) to[short, -*, i>^=$I_\text{R}$] (5, -4)
    to [R, label=$R_\text{R}$, v=$U_{R_\text{R}}$] (2,-4) to [empty led, -*, v=$U_\text{R}$] (0,-4)
    -- (0,-2);
  \end{circuitikz}
  \caption{}
  \label{fig:circuit}
\end{figure}

\subsection{Partie 1: la loi des nœuds}
\begin{enumerate}
  \item \app \ana Reproduire le schéma de la figure \ref{fig:circuit} et ajouter les trois
  ampèremètres permettant de vérifier la lois des nœuds.
\end{enumerate}
\appelProf
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea \val Réaliser le circuit et noter les valeurs. Conclure.
\end{enumerate}
%
\subsection{Partie 2 : la lois des mailles }
\begin{enumerate}[resume]
  \item \app Identifier le nombre de mailles dans le circuit de la figure \ref{fig:circuit}.
  \item \app Utiliser la loi des mailles pour écrire la relation entre la tension du
  générateur, la tension aux borne de la résistance $R_\text{B}$ et la tension aux bornes
  de la LED rouge.
  \item \ana Reproduire le circuit de la figure \ref{fig:circuit} en ajoutant les voltmètres
  nécessaires pour vérifier la relation précédente.
\end{enumerate}
\appelProf
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea \val Réaliser le circuit précédent. Noter les mesures et conclure.
\end{enumerate}
\end{document}
